請收起你的母愛及童真

2019年02月10日

請收起你的母愛及童真 - 畢明

《國產凌凌漆》截圖

我的意思是，在公眾地方，有必要表演母愛氾濫，童真滿瀉嗎？更可怕是，超齡的童真。

任何刻意、高調、強迫症、在錯的時間、錯的地點、低端的表演溺愛，自覺或不自覺地意圖贏得注目，或自我感覺良好，都是一種心理不平衡。你有那麼欠缺存在感嗎？

先說母愛氾濫。地點：一間拉麵店；人物：一對父母，兩個兒子，目測一個5、6歲，一個8、9歲；事發時：一家人在等麵到，店員領我們到他們的鄰桌坐下。記着，是日式拉麵店，客人之間幾乎沒有私人空間可言。在香港，就算是高級餐廳，餐桌之間，又可以有多不受干擾？

孩子的母親，不知是怕孩子悶，還是自己太需要善用時間，太需要展覽母愛，拿出了一本大大的故事書放枱上，開始大大聲給兒子講故事，大嗱嗱光天化日，上演台慶劇之「親子熠熠滿東華」。旁若無人，唯我讀書，周邊食客全體側目。

媽，我極不期待的畫面出現了！她發出十級擾民之聲，對別人的驚惶目光視若無睹，眼中祇有自己及小兒子。我心中霍然彈出一個《國產凌凌漆》的周星馳，淒厲哀怨的問：「點解咁做呢？」

他的媽放大嗓門，扮感情豐富，即是「撚聲」，又方法演技又飆高音，已夠可怕，還要用英文說故事！高8度："Look！"

唔通連個天都玩我？是非常不純、災難港式、極度強姦英語的發音，你仲要咁大聲？救~我~呀~~呢位auntie，何必呢（哭腔），我不過想吃碗拉麵啫，你放過我好嗎（泣血）？

諸位港式怪獸家長，別以為閣下時常和外傭溝通，你的英語會話和發音，便會突飛猛進，OK？本來，你的英語如何，也不證明你的品格如何，英文不濟又與誰何干呢？但，在公眾地方表演親子，大聲高音逼別人聽你用英語說故事，就是行為不檢，就欠品了。

為什麼你覺得你的小兒子要24小時被entertained，為什麼你認為你倆的康樂，比別人的康寧重要？

面斥不雅。有一種教養，叫在公眾場所尊重別人的空間。

我見拉麵店離她們最遠一角，有空枱乙張，急與店員共識轉枱，以見鬼的面青倉皇，裙拉褲甩落荒速逃。

幾時開始，「被親子」成了一種瘟疫，肆虐公共空間。父母們噁心地通街表演溺愛，為了子女的「幸福」，犧牲旁人的well being。沒有什麼比他們公主王子的歡樂和任性重要，沒有什麼比他們的父母溺愛極權。父母都忘了，其他人在公共空間，都有不被干擾的權利。

得體地餵哺母乳，尊重自己，不唐突他人，絕對沒問題，但縱容仔女在商場踩滑板車，還要撞到、碌到他人，竟覺得別人要包容他們的童真，就是自私、欠品、沒家教。半點也不好笑，撞傷、撞跌老人家怎賠？

心理學家視這些為：incompetent parenting，父母以過度溺愛，彌補自己不懂做家長的不安全感，以過度關愛，減輕平常工作忙碌的罪惡感。既無做好榜樣的能力，也無好好管教的能耐，家長在公眾地方行為自私，便養出自我中心的孩子。被驕縱慣的小孩，日後容易成為惡霸小學雞，又不懂控制自己的情緒。

至於氾濫而超齡的童真，則發生於電梯之中。電梯，不是你家中的私人地方，電梯，是密封的空間，大聲說話已很炒耳，外國的禮儀專家，認為不應在電梯內大聲談話，也不應高聲講電話，騷擾別人的耳根，是為品。時運低，我遇上一名年約12、13歲的女童，大聲在電梯內唱歌，我是歌手自high其樂，父母親竟然很欣賞似的。

女孩不是兩、三歲，年幼得難以管束，也不是不足歲，無法管教的BB。十幾歲了，你還在電梯"Let it go, let is go"，引吭兒歌《Frozen》，唔好笑囉，手舞足蹈，公主病末期嬌嗔爆發，全電梯的人面面相覷，強忍噪音。尖銳之聲不忘走音，太難受了，天下間最遠的旅程，是千盼萬待這電梯到站。如果問我這程電梯feel like多久，我會說：一萬年。

我忍不住把食指放嘴前示意她靜一點，她看見、她的父母看見：無動於衷。還肉麻當有趣，笑笑的覺得自己的公主勁可愛。港女是這樣煉成的。我的另一隻手指簡直蠢蠢欲動，心中已經掌摑了他父母、每人至少5 次。

友人說，「冇㗎喇，呢一代家長唔管教㗎」。Incompetent Parenting，無能家長，真是公害，累人累物累仔女。冇家教不等於有性格，祇出賣了你的水平。

畢明
電郵 :budming@yahoo.com

上一則
上一則
坐看烏雲起 (黎智英)

下一則
下一則
利事與紅包 (林夕)

最尾嗰句 以前啲家長又真係管教咩

唔覺喎